**雷杰甫·塔伊甫·埃尔多安**（，；）或譯**艾爾段**，[土耳其政治人物](../Page/土耳其.md "wikilink")、[伊斯蘭主義者](../Page/伊斯蘭主義.md "wikilink")\[1\]、[新鄂圖曼主義及](../Page/新鄂圖曼主義.md "wikilink")[民族保守主義者](../Page/民族保守主義.md "wikilink")，曾连任3届[土耳其总理](../Page/土耳其总理.md "wikilink")，現任[土耳其总统](../Page/土耳其总统.md "wikilink")、[正义与发展党](../Page/正义与发展党_\(土耳其\).md "wikilink")[领袖](../Page/政党领袖.md "wikilink")。他是土耳其第一位通过直选方式先后担任总理、总统职务的政治人物。

## 早期生活

埃爾多安的父系先祖是[格鲁吉亚人](../Page/格鲁吉亚人.md "wikilink")。艾爾多安出生在[伊斯坦布爾的](../Page/伊斯坦布爾.md "wikilink")[贝伊奥卢的Kasımpaşa社區](../Page/贝伊奥卢.md "wikilink")，他的家人搬到了[里澤省](../Page/里澤省.md "wikilink")。他的父母是Ahmet
Erdoğan 和Tenzile
Erdoğan。據說，埃爾多安在2003年說：“我是一個格魯吉亞人，我的家人來自一個格魯吉亞的家庭，從[巴統遷到](../Page/巴統.md "wikilink")[里澤](../Page/里澤.md "wikilink")。”然而，在2014年的NTV新聞網電視採訪中，他說：你不會相信他們對我說的話，他們說我是格魯吉亞人，原諒我說更糟糕的事情，他們甚至叫我亞美尼亞人，但我是土耳其人。

艾爾多安在里澤度過了他的童年，他的父親艾哈邁德·艾爾多安（Ahmet
Erdoğan，1905年－1988年）是土耳其海岸警衛隊的船長。艾爾多安有兩個弟妹，Mustafa（1958年出生）和Vesile（1965年出生）。他的暑假主要是在[里澤的](../Page/里澤.md "wikilink")度過。在他的一生中，他經常回到這個精神家園，2015年他在這個村莊附近的山頂上建了一座廣闊的清真寺。當埃爾多安13歲時，家人返回伊斯坦布爾。

作為一個十幾歲的孩子，他在城市的艱困地區的街道上賣檸檬水和芝麻燒餅，以賺取額外的錢。艾爾多安於1965年畢業於Piyale小學，1973年畢業於宗教職業高中Imam
Hatip school。他從Eyüp high school高中獲得高中畢業證書。他後來在Aksaray
school經濟商業科學學院學習工商管理，現在被稱為[馬爾馬拉大學經濟與行政科學學院](../Page/馬爾馬拉大學.md "wikilink")
。

在他年輕的時候，埃爾多安在當地的俱樂部打了半職業足球。[費內巴切體育俱樂部足球隊希望他來足球隊](../Page/費內巴切體育俱樂部.md "wikilink")，但他的父親阻止了他。在他長大的地區的當地足球俱樂部[卡森柏沙體育會的體育場以他命名](../Page/卡森柏沙體育會.md "wikilink")。

艾爾多安於1978年7月4日與Emine
Gülbaran（1955年出生）結婚。他們有兩個兒子：長子巴拉克於1979年出生，二子比拉爾於1981年出生；兩個女兒：三女艾斯拉於1983年出生，四女蘇梅耶於1985年出生。他的父親艾哈邁德·艾爾多安於1988年去世，他的88歲的母親Tenzile
Erdoğan於2011年去世。

1981年加入主张政教合一的[福利黨](../Page/福利黨.md "wikilink")。1994年3月的地方選舉，他当选[伊斯坦堡市长](../Page/伊斯坦堡.md "wikilink")，任至1998年。

1998年1月16日，土耳其宪法法院取缔了[福利黨](../Page/福利黨.md "wikilink")，埃尔多安与其他福利黨成员一同转入新成立的美德党，任伊斯坦堡党部主席。1998年11月被迫辭職。1999年4月他因在1997年12月公開朗誦一首帶有宗教涵義的詩歌而入獄，土耳其国家安全法院以“发表煽动宗教仇恨言论”为由判处埃尔多安10个月监禁（實際上他只被監禁四個月），剥夺其政治权利五年，不能參選大國民議會。

2001年8月，美德党被宪法法院取缔，埃尔多安率领相对温和的前美德党新生派，创建[正义与发展党并出任](../Page/正义与发展党_\(土耳其\).md "wikilink")[领袖](../Page/政党领袖.md "wikilink")。正义与发展党走表面上親西方的[中間偏右路線](../Page/中間偏右.md "wikilink")，\[2\]也宣稱堅持[世俗主義及](../Page/世俗主義.md "wikilink")[政教分離](../Page/政教分離.md "wikilink")，但不同於以強硬手段推行世俗化的[凱末爾主義](../Page/凱末爾主義.md "wikilink")，有意見認為正義與發展黨採取的是一種「政府與宗教互不干涉」的做法\[3\]。

## 總理：2003－2014

2001年上半年，土耳其經濟出現崩潰，國家的命運面臨危機，政府從國際貨幣基金組織獲得了巨額貸款。

2002年，正義與發展黨壓倒性贏得大選，在550席中獲得363席，共和人民黨分得178席，成立自1950年首個多數黨政府，按照規定埃爾多安本應成為新總理，但由於他被剝奪從政資格（五年內禁止參政），因此由副主席[阿卜杜拉·居尔出任總理](../Page/阿卜杜拉·居尔.md "wikilink")。其后國會对相应宪法条款进行修改，从而恢复了埃尔多安的从政资格。

2003年3月9日，埃尔多安参加补选并当选议员，3月11日，原总理，正义和发展党副主席[阿卜杜拉·居尔辞职](../Page/阿卜杜拉·居尔.md "wikilink")，之后总统[阿赫迈特·内吉代特·塞泽尔任命埃尔多安为总理并授权](../Page/阿赫迈特·内吉代特·塞泽尔.md "wikilink")[组阁](../Page/组阁.md "wikilink")。居尔改在其內閣中任職，擔任副總理兼外交部長。

正義與發展黨在當時獲大受民眾支持下，埃爾多安修改了憲法，取消了[死刑](../Page/死刑.md "wikilink")，給[庫爾德族人更大的](../Page/庫爾德族.md "wikilink")[自治和文化權利](../Page/自治.md "wikilink")，並嚴厲打擊侵犯人權的行為。

埃爾多安政府在2004年提出把[通姦刑事化的法案](../Page/通姦.md "wikilink")，遭到[歐盟強烈反對](../Page/歐盟.md "wikilink")，最終土耳其政府撤回通姦刑事化的提案。\[4\]

2005年1月，土耳其經濟的發展已非常穩定，開始採用新的土耳其里拉，每張鈔票的面額相應縮小至原先的一百萬分之一。2005年10月，土耳其在經過长期的努力之後，終於促使歐盟就其加入問題開始了正式談判。

2007年4月24日，提名盟友、原副總理居尔为总统候选人，\[5\]但因为反对党联合抵制，出席选举的议员人数不足，投票未能举行，居尔遂于5月6日宣布退出总统竞选。\[6\]同年7月22日舉行的大國民議會選舉，正义与发展党取得46.66%選票（341席），繼續取得勝利，成功連任，第二次擔任總理。8月13日，执政正義與發展党宣布再次提名居尔竞选总统。\[7\]8月28日，他在第三轮投票以过半数的339票击败[民族主义行动党和](../Page/民族主义行动党.md "wikilink")[民主左翼党的候选人](../Page/民主左翼党.md "wikilink")，当选土耳其总统。\[8\]10月21日，土耳其全民公决通过宪法修正案，这项宪法修正案将现行的议会选举总统制改为全民直选；总统任期2014年起由7年降至5年，可以连任一届。埃尔多安計劃參選首屆民選總統。

2010年土耳其修憲公投通過了新的憲法，限制了軍隊的權力，由文人掌管軍隊。\[9\]\[10\]

埃尔多安其後提前於2011年6月12日舉行大國民議會選舉，他領導的正义与发展党取得49.83%選票（327席），繼續取得勝利，第二度成功連任，第三次擔任總理。

[2013年土耳其反政府抗議運動在](../Page/2013年土耳其反政府抗議運動.md "wikilink")5月底爆發以來，成為埃尔多安執政十年來的最大挑戰。他認為塔克西姆广场“不能成为极端主义分子猖獗的地区”，呼吁伊斯坦布尔民众停止抗议，同时，他表示愿意同抗议者展开对话，但是抗议者没有明确的代表组织或个人。6月6日，土耳其总理埃尔多安反驳抗议行为是由不民主和极端分子操纵，示威者包括“极端分子，他们中的一些人和恐怖主义有牵连”。他说，重建计划将继续进行。\[11\]
这些讲话播出不久，土耳其股市下跌5％。\[12\]埃尔多安结束他的外交之旅时，正义与发展党大量散发短讯，并组织巴士，向阿塔图尔克机场运送支持他的人群，并高呼口号“埃尔多安，我们会为你死”。

2014年3月21日，埃爾多安宣布全面禁止社交媒體“[推特](../Page/推特.md "wikilink")”的使用，此舉引發了土耳其社會輿論的強烈反響。自從土耳其去年年底爆發了執政的正義與發展黨部分官員牽涉貪腐醜聞的事件後，“推特”以及社交媒體“臉書”（[Facebook](../Page/Facebook.md "wikilink")）上就不時會有貪腐醜聞內幕和檢方辦案的內部文件被爆出。在去年6月的“蓋齊公園”抗議事件中，社交媒體成為了“社會最嚴重的威脅”。埃爾多安說，他並不在乎國際社會是如何評論的，所有人都將看到土耳其共和國的強大。隨後，土耳其總理府發表聲明稱，由於未能遵守法院要求刪除部分消息的規定，“推特”因此遭到禁用。聲明稱，如果“推特”堅持不遵守規定，那麼除了禁用將別無選擇。\[13\]

### 外交

埃爾多安意圖恢復土耳其於昔日[奧斯曼帝國時代在區內的影響力](../Page/奧斯曼帝國.md "wikilink")。\[14\]在他於2014年擔任土耳其總統後，繼任總理的[艾哈迈德·达武特奥卢基本上跟隨埃爾多安的外交政策](../Page/艾哈迈德·达武特奥卢.md "wikilink")。

埃尔多安任內一直致力加強和中國的關係，不過土耳其被指包庇縱容[東突分裂分子](../Page/新疆独立运动.md "wikilink")，更容許多個東突組織在土耳其活動\[15\]\[16\]。2009年7月发生的[乌鲁木齐七·五暴力事件中](../Page/乌鲁木齐七·五暴力事件.md "wikilink")，埃尔多安於7月8日表示，“我们居住在土耳其的[维吾尔族同胞和土耳其人民心中感到万分悲痛](../Page/维吾尔族.md "wikilink")，举行抗议要求制裁相关事件。我们一向视我们维族同胞是土中之间的桥梁。因此，历史上我们的国家一直保持着联系。中国必须采取必要的措施，制止这一野蛮行径。2009年至2010年，我们是联合国安理会非常任理事国，我们会将此事递交安理会审议。”埃爾多安指責中國對維吾爾人進行種族滅絕，\[17\]引起中國輿論反駁\[18\]。

2012年4月8至11日，埃尔多安对[中国进行为期](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")4天的访问。这是27年来土耳其总理首次访问中国，也是土耳其总理首次访问中国新疆维吾尔族自治区。\[19\]

埃爾多安執政後，土耳其與以色列關係開始惡化。雖然土耳其與其他阿拉伯國家相比之下，仍然承認以色列並與以色列維持外交關系，但土耳其和以色列的關系一直緊張。埃爾多安更在2009年出席[瑞士](../Page/瑞士.md "wikilink")[世界經濟論壇會議期間離席抗議同場的](../Page/世界經濟論壇.md "wikilink")[以色列總統](../Page/以色列總統.md "wikilink")[西蒙·佩雷斯及以色列的對巴勒斯坦的政策](../Page/西蒙·佩雷斯.md "wikilink")。\[20\]埃爾多安也被指有反以色列和[反猶太傾向](../Page/反犹太主义.md "wikilink")。\[21\]以色列在2010年5月[襲擊多國民間人士为加沙提供物资的国际援助船队](../Page/加沙船队冲突.md "wikilink")，导致了惨重的人员伤亡，其中土耳其蒙受的损失最严重。当船队行至距离加沙海岸40多海里的公海上时，以色列武装部队对船队进行拦截，并与船上救援人员发生冲突，过程中导致九人死亡、多人受伤。死者几乎全部是土耳其人。这一事件在国际社会引起了轩然大波，在土耳其国内更是引发了大规模的抗议示威。\[22\]土耳其與以色列關係至此十分緊張。埃爾多安支持[巴勒斯坦自治政府的同時](../Page/巴勒斯坦自治政府.md "wikilink")，被指同時支持主張消滅以色列的[哈马斯](../Page/哈马斯.md "wikilink")，而土耳其被外界認為是哈馬斯的盟友之一。\[23\]\[24\]以色列批評土耳其政府容許哈马斯從土耳其策劃針對以色列的[恐怖襲擊](../Page/恐怖活动.md "wikilink")，而土耳其則反駁指以色列的指控無真憑實據。\[25\]

埃爾多安執政後，直至[敘利亞爆發](../Page/敘利亞.md "wikilink")[內戰前](../Page/叙利亚内战.md "wikilink")，土耳其與敘利亞關係良好。\[26\]然而在敘利亞內戰開始後，埃爾多安政府支持敘利亞叛軍對抗[巴沙尔·阿萨德政府](../Page/巴沙尔·阿萨德.md "wikilink")，\[27\]同時又敵視在敘利亞北部興起的親[庫爾德工人黨的](../Page/庫爾德工人黨.md "wikilink")[敘利亞庫爾德族武裝](../Page/人民保衛軍.md "wikilink")。土耳其也被批評暗中包庇縱容[伊斯蘭國恐怖分子](../Page/伊斯蘭國.md "wikilink")。\[28\]

埃爾多安於2008年2月到德國向在德的土耳其人發表演說時警告他們不要被其它文化[同化](../Page/同化.md "wikilink")，並表示「這種文化融合是[反人類罪行](../Page/反人類罪行.md "wikilink")」，\[29\]引起德國總理[安格拉·默克爾的異議](../Page/安格拉·默克爾.md "wikilink")\[30\]。

埃爾多安於[2012年埃及總統選舉後](../Page/2012年埃及總統選舉.md "wikilink")，支持有[穆斯林兄弟會背景的埃及民選總統](../Page/穆斯林兄弟會.md "wikilink")[穆罕默德·穆尔西](../Page/穆罕默德·穆尔西.md "wikilink")。\[31\]埃及軍方於2013年發動[政變推翻穆爾西政府後](../Page/2013年埃及政变.md "wikilink")，土耳其與埃及關係惡化，埃爾多安更稱埃及新總統[阿卜杜勒-法塔赫·塞西為暴君](../Page/阿卜杜勒-法塔赫·塞西.md "wikilink")。\[32\]

[利比亞於](../Page/利比亞.md "wikilink")2014年出現[兩個政府對峙的局面](../Page/利比亚内战_\(2014年－现在\).md "wikilink")，當中土耳其支持控制[的黎波里的伊斯蘭主義者政府](../Page/的黎波里.md "wikilink")。\[33\]

## 总统

2014年8月10日，埃尔多安在土耳其历史首次总统直选中以51.71%的得票率成功当选总统一职，8月28日正式就职，他在就职仪式上发表演讲表示：“作为总统，我发誓维护国家的存在和独立；维护国家和民族不可分割的完整性；遵守宪法、法治、民主和阿塔图尔克的原则，遵守世俗共和国的原则；不与国家和平与繁荣、民族团结与正义以及公民权利与自由的意志相背离；维护国家荣誉；为公正履行我的职责而努力。”“将继续推行和平、团结和繁荣的外交政策，并将继续推动加入[欧盟的谈判进程](../Page/欧盟.md "wikilink")。”\[34\]

[Ak_Saray_-_Presidential_Palace_Ankara_2014_002.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ak_Saray_-_Presidential_Palace_Ankara_2014_002.jpg "fig:Ak_Saray_-_Presidential_Palace_Ankara_2014_002.jpg")
2014年8月30日，埃爾多安為耗資超過6億美元興建的新總統官邸剪綵。\[35\]該個被稱為「白宮」的建築群原定用作總理官邸，在埃爾多安改任總統後改作總統官邸。\[36\]

### 2015年

[Recep_Tayyip_Erdoğan_Mahmoud_Abbas.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Recep_Tayyip_Erdoğan_Mahmoud_Abbas.jpg "fig:Recep_Tayyip_Erdoğan_Mahmoud_Abbas.jpg")，背後的16個衛兵裝扮成古代戰士，象徵從[匈奴至](../Page/匈奴.md "wikilink")[奧斯曼帝國的](../Page/奧斯曼帝國.md "wikilink")[16個被土耳其政府認為是土耳其民族歷史上的帝國](../Page/土耳其历史#自我民族认同.md "wikilink")\[37\]\]\]
正義與發展黨在[2015年6月土耳其國會選舉未能取得過半數議席](../Page/2015年6月土耳其國會選舉.md "wikilink")，而親庫爾德人的[人民民主黨則首次成功突破](../Page/人民民主党_\(土耳其\).md "wikilink")10%全國得票率門檻而得以晉身國會。隨後[伊斯兰国在](../Page/伊斯兰国.md "wikilink")[蘇魯奇以自殺炸彈襲擊親庫爾德人的集會](../Page/2015年蘇魯奇爆炸案.md "wikilink")。一些庫爾德人懷疑土耳其政府串通伊斯蘭國對庫爾德人發動襲擊，[庫爾德工人黨再度襲擊土耳其軍警](../Page/庫爾德工人黨.md "wikilink")，土耳其政府則[大舉搜捕工人黨成員並動用軍隊](../Page/2015年土耳其反恐行動.md "wikilink")[攻擊伊拉克北部的工人黨目標](../Page/亞爾欽烈士行動.md "wikilink")，雙方維持兩年多的停火全面破裂。\[38\]埃爾多安被指企圖藉打擊庫爾德工人黨，為正發黨在下一次國會選舉爭取民族主義者選票。\[39\]同年10月安卡拉一個親庫爾德族集會發生[死傷更慘重的恐怖襲擊](../Page/2015年安卡拉爆炸案.md "wikilink")。\[40\]最終正發黨在[同年11月的國會選舉成功取得過半數議席](../Page/2015年11月土耳其大選.md "wikilink")。

2015年11月，土耳其空軍[撃落一架俄羅斯戰機](../Page/2015年土耳其击落俄罗斯战斗机事件.md "wikilink")，引致俄土關係急劇惡化，俄羅斯宣佈對土耳其實施多項制裁。\[41\]直至2016年6月俄土關係才有所改善。\[42\]

### 2016年

2016年2月，埃爾多安威脅開放希臘和保加利亞的邊境，讓數百萬難民[湧入歐洲](../Page/歐洲移民危機.md "wikilink")。\[43\]同月土耳其表示有意與[沙特阿拉伯聯手出動地面部隊進入敘利亞](../Page/沙特阿拉伯.md "wikilink")，只待以美國為首的反伊斯蘭國多國聯盟同意，\[44\]俄羅斯總理[梅德韋杰夫警告此舉將會引發](../Page/德米特里·阿纳托利耶维奇·梅德韦杰夫.md "wikilink")[第三次世界大戰](../Page/第三次世界大戰.md "wikilink")\[45\]。

2016年3月20日，土耳其與歐盟關於阻止難民從土耳其偷渡往歐洲的新協議開始生效，歐盟每遣返一名非法移民回土耳其，需同時從土耳其接收一名合資格的[敘利亞難民](../Page/敘利亞內戰難民.md "wikilink")，歐盟並同意向土耳其提供最多60億[歐元](../Page/歐元.md "wikilink")，並在滿足指定條件後向土耳其國民給予免簽證進入歐盟待遇。\[46\]比利時首相[夏尔·米歇尔形容歐盟與土耳其的談判遇到](../Page/夏尔·米歇尔.md "wikilink")[敲詐](../Page/敲詐.md "wikilink")。\[47\]同月17日，[北德廣播公司在一档讽刺节目中播出根据](../Page/北德廣播公司.md "wikilink")《》改编以调侃埃尔多安的歌曲《Erdowie,
Erdowo,
Erdoğan》，导致安卡拉方面召见德国驻土大使马丁·艾德曼，表示抗议。\[48\]此后，德国电视主持人更因在节目中朗读讽刺埃尔多安镇压少数族裔、虐待库尔德人和基督教徒等行为的打油诗而被埃尔多安起诉，是为。\[49\]\[50\]\[51\]

[艾哈迈德·达武特奥卢接替埃爾多安擔任總理後](../Page/艾哈迈德·达武特奥卢.md "wikilink")，與總統埃爾多安在政策上出現分歧。達武特奧盧被認為不支持埃爾多安以修憲擴大總統權力的計劃，達武特奧盧也比較傾向與[庫爾德工人黨恢復談判](../Page/庫爾德工人黨.md "wikilink")。\[52\]有意見認為達武特奧盧與埃爾多安在土耳其成功爭取歐盟同意在滿足指定條件後給予土耳其國民免簽證待遇上爭功，加劇兩人不和。\[53\]2016年5月5日，達武特奧盧宣佈將會辭去正義與發展黨主席及土耳其總理職務。\[54\][比纳利·耶伊尔德勒姆接任總理](../Page/比纳利·耶伊尔德勒姆.md "wikilink")。

2016年7月15日，一批反對正義與發展黨的軍人發動[军事政變意圖推翻埃爾多安政府](../Page/2016年土耳其政變.md "wikilink")，迅即被平定。土耳其當局隨即解除数万人職務并逮捕了近万人，还向近200名行政法院和上訴法院司法人員發出拘捕令。要求美国引渡土耳其方面认定的政变主谋居伦。\[55\]\[56\]埃爾多安被指通過未逐政變整肅政治異己，打壓政治異見分子、大規模拘捕教師、法官及記者，破壞[新聞自由和](../Page/新聞自由.md "wikilink")[司法獨立](../Page/司法獨立.md "wikilink")。

### 2017年

埃爾多安發動[修憲公投](../Page/2017年土耳其修憲公投.md "wikilink")，將土耳其現行的[議會制改為](../Page/議會制.md "wikilink")[總統制](../Page/總統制.md "wikilink")，廢除[總理職務](../Page/土耳其總理.md "wikilink")，總統身兼[國家元首和](../Page/國家元首.md "wikilink")[政府首腦](../Page/政府首腦.md "wikilink")，並被賦予極大的權力。

2017年4月29日起，土耳其政府對[维基百科所有語言版本實施](../Page/维基百科.md "wikilink")[網絡封鎖](../Page/2017年土耳其封锁维基百科事件.md "wikilink")。\[57\]

### 2018年

埃爾多安於2018年4月18日宣布原定於2019年11月3日舉行的總統暨國會大選將提前至2018年6月24日舉行。

埃爾多安在總統選舉首輪投票取得過半數票成功連任。\[58\]正義與發展黨連同盟右翼土耳其民族發展黨獲得過半數議席組成聯合政府，土耳其正式實行總統制，埃爾多安正式成為擁有行政權力的總統。

## 家庭

  - 妻子[埃米內·埃爾多安](../Page/埃米內·埃爾多安.md "wikilink")（Emine
    Erdoğan，1955年2月16日－）
  - 长子[巴拉克·埃爾多安](../Page/巴拉克·埃爾多安.md "wikilink")（Ahmet Burak
    Erdoğan，1979年7月4日－）
  - 二子[比拉爾·埃爾多安](../Page/比拉爾·埃爾多安.md "wikilink")（Necmettin Bilal
    Erdoğan，1981年4月23日－），敘利亞和俄羅斯官員指稱他與[伊斯蘭國進行石油交易](../Page/伊斯蘭國.md "wikilink")，而其父埃爾多安稱指控無憑據。\[59\]
  - 三女[艾斯拉·埃爾多安](../Page/艾斯拉·埃爾多安.md "wikilink")（Esra
    Erdoğan，1983年－），丈夫[貝拉特·阿爾巴伊拉克於](../Page/貝拉特·阿爾巴伊拉克.md "wikilink")2015年出任土耳其能源部長\[60\]。
  - 四女[蘇梅耶·埃爾多安](../Page/蘇梅耶·埃爾多安.md "wikilink")（Sümeyye
    Erdoğan，1985年－），土耳其女性與民主協會副主席。\[61\]

## 觀點

埃爾多安認為[穆斯林家庭不應該](../Page/穆斯林.md "wikilink")[節育](../Page/人口控制.md "wikilink")。\[62\]他於2014年批評在土耳其推行節育是[叛國行為](../Page/叛國.md "wikilink")。他曾經呼籲婦女應該至少生育三個孩子，如果生育四至五個更好。\[63\]他於2016年的一次演講中表示「土耳其將要生育更多後代，這是先知（[穆罕默德](../Page/穆罕默德.md "wikilink")）指引的道路」。\[64\]

## 参考文献

## 外部链接

  - [Official Website of the President of
    Turkey](https://web.archive.org/web/20140912124059/http://www.tccb.gov.tr//)

  - [Erdoğan's personal
    website](https://web.archive.org/web/20140831035321/http://www.rte.com.tr/)

  - [Profile](https://web.archive.org/web/20110825221621/http://eng.akparti.org.tr/english/lifestory.html)
    at Justice and Development Party
  - [Column
    archive](http://www.newsweek.com/authors/recep-tayyip-erdogan.html)
    at *[Newsweek](../Page/Newsweek.md "wikilink")*
  - [Column archive](http://www.project-syndicate.org/contributor/1514)
    at [Project Syndicate](../Page/Project_Syndicate.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 媒体报道

<!-- end list -->

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  - [Profile: Recep Tayyip
    Erdogan](http://news.bbc.co.uk/2/hi/europe/6900616.stm), *[BBC
    News](../Page/BBC_News.md "wikilink")*, 18 July 2007

  -
{{-}}

[雷杰普·塔伊普·埃尔多安](../Category/雷杰普·塔伊普·埃尔多安.md "wikilink")
[Category:伊斯坦堡市长](../Category/伊斯坦堡市长.md "wikilink")
[Category:土耳其總理](../Category/土耳其總理.md "wikilink")
[Category:土耳其总统](../Category/土耳其总统.md "wikilink")
[Category:土耳其穆斯林](../Category/土耳其穆斯林.md "wikilink")
[Category:反錫安主義](../Category/反錫安主義.md "wikilink")
[Category:伊斯坦堡人](../Category/伊斯坦堡人.md "wikilink")
[Category:喬治亞裔土耳其人](../Category/喬治亞裔土耳其人.md "wikilink")
[Category:現任國家領導人](../Category/現任國家領導人.md "wikilink")
[Category:亚美尼亚种族大屠杀否认者](../Category/亚美尼亚种族大屠杀否认者.md "wikilink")

1.
2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.

9.  [司馬觀點：土耳其的修憲公投（江春男）](http://tw.nextmedia.com/applenews/article/art_id/32811034/IssueID/20100914)

10. [強心針\!土耳其修憲公投過關](http://21cra.blogspot.com/2010/09/20100913.html)

11. [Istanbul Gezi Park plan to proceed - Turkish PM
    Erdogan](http://www.bbc.co.uk/news/world-europe-22801548)

12. [Turkish Bonds, Stocks Slump as Erdogan Fails to Calm
    Investors](http://www.bloomberg.com/news/2013-06-06/turkish-bonds-slump-while-lira-climbs-as-central-bank-tightens.html)

13. [土耳其總理宣布全面禁止使用社交媒體“推特”](http://news.sina.com.hk/news/20140323/-12-3220545/1.html)

14.

15.

16.

17.

18.

19. [土耳其总理埃尔多安访华](http://world.people.com.cn/GB/8212/191613/242031/)

20.

21.

22. [土耳其总统：以色列应对袭击国际救援船队事件道歉赔偿](http://www.un.org/chinese/News/story.asp?NewsID=14148)

23.

24.

25.

26.

27. [当埃尔多安“遇到”巴沙尔](http://finance.qq.com/a/20150802/015722.htm)

28.

29.

30.

31.
32.

33.

34. [埃尔多安宣誓就任土总统
    阐述"新土耳其"内政外交政策](http://j.news.163.com/docs/1/2014083010/A4T4L8E09001L8E1.html)


35.

36.

37.

38.

39.

40.
41.

42.

43.

44.

45.

46.

47.

48.

49.

50.

51.

52.
53.

54.

55.

56.

57.

58.

59.

60.
61.

62.

63.
64.